《**諸葛四郎**》是台灣漫畫家[葉宏甲開始於](../Page/葉宏甲.md "wikilink")1958年《[漫畫大王](../Page/漫畫大王.md "wikilink")》（之後改名為《[漫畫週刊](../Page/漫畫週刊.md "wikilink")》）上連載的漫畫系列作品。其畫風簡單、劇情緊湊，受到當時台灣小孩子的歡迎。在當紅時曾二度拍攝成電影，以及在80年代拍攝成[電視劇](../Page/電視劇.md "wikilink")。

本作品可說是台灣本土漫畫萌芽時期的先驅，也是老一輩台灣人的童年回憶。也曾被一些如[羅大佑創作的歌曲](../Page/羅大佑.md "wikilink")《[童年](../Page/童年.md "wikilink")》中，引用寫入了「諸葛四郎和魔鬼黨，到底誰搶走了那隻寶劍」作為歌詞。\[1\]

## 作品歷史

[Rd1011-L.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rd1011-L.jpg "fig:Rd1011-L.jpg")創作、[張艾嘉演唱的歌曲](../Page/張艾嘉.md "wikilink")《童年》也引用了諸葛四郎\]\]
起初葉宏甲在《漫畫大王》刊物上發表《諸葛四郎》時，原先只計畫以短篇的形式發表，之後因受大量讀者迴響，而開始展開長篇作品的創作。\[2\]

於《漫畫大王》上連載時，葉宏甲推出了《[大戰魔鬼黨](../Page/大戰魔鬼黨.md "wikilink")》、《[大鬥雙假面](../Page/大鬥雙假面.md "wikilink")》等系列故事。之後1963年因《漫畫週刊》停止發售，葉宏甲另自行開設出版公司「宏甲出版社」，於宏甲出版社發表單行本《[大戰金銀島](../Page/大戰金銀島.md "wikilink")》、《[蛇谷風雲](../Page/蛇谷風雲.md "wikilink")》等其它作品後才結束創作。\[3\]\[4\]

後續二十多年後，葉宏甲先前創作的《諸葛四郎》系列作品，則改由故鄉出版社重新印製於1990年再版。2003年2月24日，葉宏甲之子葉佳龍將本作手稿與漫畫捐贈給[國立交通大學典藏](../Page/國立交通大學.md "wikilink")。\[5\]

## 作品人物

《諸葛四郎》系列故事主要圍繞在一個虛構的國度「衛國」裡，由名為「[諸葛四郎](../Page/諸葛四郎_\(漫畫角色\).md "wikilink")」的劍客和他的義弟夥伴「[真平](../Page/真平.md "wikilink")」一同打倒入侵、威脅衛國安危的賊黨惡人。而隨著章節發展，葉宏甲另增加樵夫之子「林少青」暱稱（林小弟）、俠女「沈少玉」，以及四郎之妹「諸葛玉真」等人成為諸葛四郎的夥伴。\[6\]

在反派角色上，葉宏甲多以蒙面的方式作為此類型人物的造型風格。另因葉宏甲曾前往日本教育，而被一些漫畫研究書籍認為受到當時日本漫畫的影響。\[7\]

## 作品世界觀

故事的舞台上以諸葛四郎的母國「衛國」為中心，而衛國兩旁有著兄弟國「桂國」和友邦「梁國」。而反叛角色所屬的國家則以「章國」、「韋國」為主。\[8\]

後續在《[魔境歷險記](../Page/魔境歷險記.md "wikilink")》中，另有設定出登場各種野獸、怪物等荒蠻的國家「加達國」、「百獅國」等。\[9\]

## 系列作品列表

  -
    本篇有15單元、外傳2單元；總計共為17部。

### 漫畫大王連載作品

  - [大戰魔鬼黨](../Page/大戰魔鬼黨.md "wikilink")：3冊、1958年
  - [決戰黑蛇團](../Page/決戰黑蛇團.md "wikilink")（原名《決戰妖蛇黨》）：4冊、1959年
  - [大鬥雙假面](../Page/大鬥雙假面.md "wikilink")（另名《龍鳳劍》）：6冊、1959年
  - [大破山嶽城](../Page/大破山嶽城.md "wikilink")（另名《雙雄-{征}-北》）：7冊、1960年
  - [大戰雙騎士](../Page/大戰雙騎士.md "wikilink")（另名《孔雀俠黑騎士》）：7冊、1960年
  - [大戰龍虎十劍士](../Page/大戰龍虎十劍士.md "wikilink")：7冊、1960年

### 單行本作品

  -
    以下排列之發表時間順序依據洪德麟著《臺灣漫畫閱覽》

<!-- end list -->

  - [大戰金銀島](../Page/大戰金銀島.md "wikilink")：6冊、1963年
  - 南國怪獸記：8冊、1965年
  - [魔境歷險記](../Page/魔境歷險記.md "wikilink")：10冊、1965年
  - 蠻荒決戰記：1965年
  - 偏南奇觀：10冊、1965年
  - 邊疆平雙怪：6冊、1967年
  - 象國大冒險（原名：《象國大戰》）：4冊、1967年
  - [蛇谷風雲](../Page/蛇谷風雲.md "wikilink")：4冊、1968年
  - 四郎保王子（原名：《南邦英雄傳》）：4冊、1969年

### 外傳

  -
    以下排列之發表時間順序尚待考證

<!-- end list -->

  - 林小弟除妖珍法寶：4冊
  - 林少青奇夢記：2冊

## 真人影劇改編

### 1962年電影版

《諸葛四郎》首部真人演出電影作品為1962年上映的《雙雄大鬥雙假面》，\[10\]並且為現存唯一的《諸葛四郎》[台語電影](../Page/台語電影.md "wikilink")。

#### 演員

  - 諸葛四郎：[唐菁](../Page/唐菁.md "wikilink")
  - 真平：[傳清華](../Page/傳清華.md "wikilink")
  - 大公主：白蓉
  - 二公主：何玉華
  - 笑鐵面：柯佑民
  - 其他：康明

### 1978年電影版

第二部《諸葛四郎》電影《諸葛四郎大鬥雙假面》則在1978年1月上映。當時作品的賣點為邀請女星[上官靈鳳來反串飾演片中男主角諸葛四郎](../Page/上官靈鳳.md "wikilink")、\[11\]以及使用先進的攝影技巧來呈現畫面魄力。\[12\]

#### 演員

  - 諸葛四郎：[上官靈鳳](../Page/上官靈鳳.md "wikilink")
  - 真平：[衛子雲](../Page/衛子雲.md "wikilink")
  - 林小弟：高培鈞
  - 笑鐵面：羅烈
  - 其它：王俠、李昆、袁時和、金四玉、謝自生、荊國忠、姚威、家凱、程清、林仲、江青霞、史亭根、翁小虎、何維雄、許天德、小劍龍、矮仔王、張樹林

#### 製作人員

  - 出品人：范建功
  - 策劃：邱建賢
  - 助理導演：吳越凌
  - 武術指導：陳世偉
  - 燈光：鄭惠波
  - 服裝：譚健群
  - 道具：沈光耀
  - 劇務：李越海
  - 場務：呂全
  - 對白：蕭遙
  - 效果：王世立
  - 字幕：張瑞煜
  - 沖印：大都沖印公司

### 1985年電視劇

電視劇版由[華視改編推出](../Page/華視.md "wikilink")，以《四郎與真平》名稱發表\[13\]，於1985年6月1日至9月21日的每週六下午12:45至14:15播出，每集90分鐘，共17集。其主題曲則由[陶大偉創作](../Page/陶大偉.md "wikilink")。\[14\]

而《四郎與真平》的劇情與漫畫原作有一些不同。漫畫裡的四郎與真平是好朋友，並無血緣關係；電視劇則將四郎與真平之間的關係更改為失散多年的同父異母兄弟，並增加了一位將真平撫養長大的阿姨「雲仙仙」。另外，原本漫畫裡幼時父親遭黑騎士殺害、與年邁母親及妹妹玉真一同生活的諸葛四郎，電視劇裡改為母親被殺（凶手正是雲仙仙）、父親諸葛長風（同時也是真平之父）則活得好好的。

#### 演員

  - 諸葛四郎：[衛子雲](../Page/衛子雲.md "wikilink")
  - 真平：龍傳人
  - 林小弟：張光禧
  - 辛丑：劉松麗
  - 魏錚：林偉
  - 諸葛長風（諸葛四郎與真平的父親）：謝興
  - 白翠霞：惠弟
  - 笑鐵面（真實身分是韓將軍）：孫樹培
  - 哭鐵面（真實身分是韋亦秋）：楊平安
  - 雲飛飛（真平的母親）：劉芳瑛
  - 雲仙仙（真平的阿姨）：金波
  - 小蓮：楊雯伃
  - 李仁傑（韋王的私生子，後來繼承王位）：[李天柱](../Page/李天柱.md "wikilink")
  - 辛不正（辛丑的哥哥）：鹿峰
  - 韋亦秋：葉飛
  - 熊虎：[雷洪](../Page/雷洪.md "wikilink")
  - 韋王：龍翔雲
  - 韋-{后}-：[馬惠珍](../Page/馬惠珍.md "wikilink")
  - 冰冰：程惠紅
  - 桂王：王德志
  - 金主：曾樵伊
  - 小毛：褚殿武
  - 杜義：彭剛
  - 林大山：[范鴻軒](../Page/范鴻軒.md "wikilink")
  - 奶娘：李玉伶
  - 李蜜：翟玉娘
  - 張虎：任重偉
  - 張成：小小王
  - 黑蛇團首領：[高幸枝](../Page/高幸枝.md "wikilink")
  - 蛇夫人：喬可欣
  - 梁太子：[楊懷民](../Page/楊懷民.md "wikilink")
  - 梁公主：張媛婷
  - 魔鬼黨首領（真實身分是梁國王爺，也是假四郎與假真平的幕後老大）：龍隆
  - 假四郎：江生
  - 假真平：陳啟俊
  - 孔雀俠：鄭少峰
  - 黑騎士：[張振寰](../Page/張振寰.md "wikilink")
  - 其他：張正藍、[趙詠馨](../Page/趙詠馨.md "wikilink")、明光

#### 工作人員

:\*製作公司：劇匠傳播事業有限公司

:\*製作人：韋辛、汪威江

:\*編審：孫正中

:\*執行製作：張建復、黃克勳

:\*編劇：鄧月嬌

:\*原著：[葉宏甲](../Page/葉宏甲.md "wikilink")

:\*外景導演：孫新祥

:\*攝影：陳漢聰、廖翔霓、林延輝、張志勇、王偉雄、張正鍾

:\*燈光：曾新龍、張紹鋒

:\*技術指導：林建威、張鄂生

:\*美術指導：陳上林

:\*導播：蔡永錫

#### 主題曲

  -
    《**諸葛四郎**》
    作詞、作曲、演唱：[陶大偉](../Page/陶大偉.md "wikilink")。

### 主要人物飾演演員更動

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><div style="text-align: center;">
<p>角色</p>
</div></th>
<th><div style="text-align: center;">
<p>雙雄大鬥雙假面</p>
</div></th>
<th><div style="text-align: center;">
<p>諸葛四郎大鬥雙假面</p>
</div></th>
<th><div style="text-align: center;">
<p>諸葛四郎 <em>四郎與真平</em></p>
</div></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align: center;">
<p>諸葛四郎</p>
</div></td>
<td><div style="text-align: center;">
<p>唐菁</p>
</div></td>
<td><div style="text-align: center;">
<p>上官靈鳳</p>
</div></td>
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/衛子雲.md" title="wikilink">衛子雲</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="text-align: center;">
<p>真平</p>
</div></td>
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/傳清華.md" title="wikilink">傳清華</a></p>
</div></td>
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/衛子雲.md" title="wikilink">衛子雲</a></p>
</div></td>
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/龍傳人.md" title="wikilink">龍傳人</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align: center;">
<p>林小弟</p>
</div></td>
<td><div style="text-align: center;">
<p>———</p>
</div></td>
<td><div style="text-align: center;">
<p>高培鈞</p>
</div></td>
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/張光禧.md" title="wikilink">張光禧</a></p>
</div></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考資料

## 註釋

## 外部連結

  - [葉宏甲數位漫畫館](http://folkartist2.e-lib.nctu.edu.tw/collection/yeh/index/)
  - [雙雄大鬥雙假面: 數位典藏與數位學習
    聯合目錄](http://catalog.digitalarchives.tw/dacs5/System/Exhibition/Detail.jsp?OID=4514976)
  - [回憶中的諸葛四郞 三四五年級的英雄夢](https://345classcom.wordpress.com/)

[\*](../Category/諸葛四郎.md "wikilink")
[Category:臺灣漫畫作品](../Category/臺灣漫畫作品.md "wikilink")
[Category:1970年代台灣電影作品](../Category/1970年代台灣電影作品.md "wikilink")
[Category:1960年代台灣電影作品](../Category/1960年代台灣電影作品.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.
14.